En primer lugar, quiero agradecer a mi familia, en especial a mis padres, todo el apoyo que me brindan 
día a día de manera incondicional. Las oportunidades que me han dado, como la de irme a estudiar al extranjero durante este máster,
me han dado momentos, experiencias y aprendizaje que no olvidaré. A mis hermanos quiero agradecerles su experiencia y consejo, los cuales en 
ciertas ocasiones me han ayudado a tomar decisiones importantes, que me han llevado hasta aquí. Su reciente experiencia en estas etapas de la vida ha sido siempre y será un apoyo
imposible de ignorar.

Quiero dar las gracias a mis amigos, por ser el círculo de influencia que son, porque 
me ayudan a seguir motivado y concentrado en lo que hay que hacer, y porque me han dado momentos de diversión y desconexión que me han ayudado a seguir adelante.

Quiero dar las gracias también por los compañeros del máster, con los que he aprendido mucho y he compartido muchas horas. Al final,
el máster te brinda la experiencia de vivir la universidad de una forma bastante diferente al grado en mi opinión, y doy gracias por haberla vivido.
Quiero dar las gracias a en general a todas las personas en las cuales consigo encontrar motivación, ya sea por su ejemplo, por su experiencia o por su consejo.

Por último, quiero dar las gracias a Alejandro Bellogín, mi tutor, por haberme dado la oportunidad de trabajar en este proyecto, 
por su apoyo, disponibilidad absoluta y por sus propuestas y guía durante la realización del trabajo.